\section{Preparazione del dataset}

La fase di Data integration è stata impostata in modo tale da produrre un dataset pulito e direttaemnte sottoponibile ad un modello di Machine Learning.

Ricordiamo che gli attributi relativi ai nomi degli atleti, resi necessari dalla mancanza di un ID univoco, vengono rimossi dopo aver effettuato l'integrazione.

Il primo passo effettivo, quindi, è stato il preprocessing dei dati. I valori nulli di ciascun attributo erano stati rimossi durante l’integrazione. È da verificare, invece, la presenza di valori inconsistenti nel dominio dell’attributo preso in considerazione.
Per \texttt{touch\_time} sono stati trovati valori non positivi. Considerando che questo attributo rappresenta periodi di tempo non nulli e minori di 24 secondi, valori non negativi non sono ammessi e sono stati rimossi.
Non sono stati trovati altri attributi con valori anomali.

\par

È stata stata applicata una normalizzazione del dataset per gli attributi numerici. È un procedimento che viene applicato frequentemente perché gli attributi sono calcolati con unità di misura differenti. In questo modo si evita che un attributo abbia un peso maggiore di un altro. È stato utilizzato per ciascun attributo il metodo
$$ \text{(min max)}\quad x = \dfrac{x - min(x)}{max(x) - min(x)} $$ 
molto utilizzato in letteratura in alternativa a
$$\text{(z score)}\quad x = \dfrac{x - \mu}{\sigma} $$
 in quanto gli attributi sono limitati in un range. Con $min max$ i valori di ciascun attributo vengono posti tra 0 e 1.

\par
Non essendo SVM una tecnica che gestisce attributi categorici, è stata applicata una tecnica di \textit{one-hot encoding} per gestirli. In questo modo vengono creati tanti nuovi attributi quante sono le categorie di ciascun attributo. Il nuovo attributo è 1 se l’attributo originale aveva quel determinato valore, 0 altrimenti.